\documentclass[oneside,a4paper,12pt]{book}
\def\MakeUppercaseUnsupportedInPdfStrings{\scshape}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{graphicx,rotating}
\usepackage{float}
\usepackage{graphics}
\usepackage{pifont }
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage[usestackEOL]{stackengine}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{url}


\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{pdfpages}



\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\fancyhf{} % clear the headers
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}% default is 0pt

\fancyhead[L]{%
	% The chapter title
	\leftmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}





\begin{document}
	\bibliographystyle{unsrt}
	
	
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	%	---------------
	% 	page de garde
	%	---------------
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	
	\includepdf[fitpaper=true, pages=-]{images/garde.pdf}
	
	
	
	
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	%	---------------
	% 	page de garde
	%	---------------
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	
	
	
	% Remerciement  %
	
	\chapter*{}
	\thispagestyle{empty}
	{\raggedleft\itshape{%
			{\Large je dédie ce travail à mes parents,\\ma sœur et à tous mes amis.} 
			
		}\par
	}
	
	{\raggedleft\vfill\itshape{%
			Selmi Houssem
			
		}\par
	}
	
	
	\chapter*{Remerciements}
	\thispagestyle{empty}
	J'exprime ma gratitude à Mme Ghada Rejibi pour son accueil, sa patience, et le partage de son expérience.\\ \\ \\
	
	
	
	Je tiens à remercier Mme  Mariem Bouchaala pour ses conseils pertinents et la qualité de son encadrement tout au long du projet. \\ \\ \\
	
	
	
	J'exprime également ma gratitude aux membres de jury, qui  m'ont honoré en acceptant de juger ce travail. \\ \\ \\
	
	% Remerciement  %
	
	
	\renewcommand{\thechapter}{\Roman{chapter}}
	\tableofcontents
	
	
	\renewcommand\listfigurename{Liste des figures}
	\listoffigures
	
	
	\listoftables	
	
	
	\chapter{Introduction générale}
	
	L'externalisation des fonctionnalités communes dans les projets est l'un des axes d'optimisation d'effort adopté à SOFRECOM.
	Pour avoir les droits d'accéder à un service partagé, le demandeur doit effectuer une demande d'adhésion à travers un échange avec le responsable du service.
	Le partenaire qui demande l'accès à un service doit renseigner les propriétés et le paramétrage nécessaire pour chaque adhésion. Ensuite le responsable du service doit élaborer et déployer la configuration adéquate pour prendre en charge cette demande.
	Actuellement cet échange est effectué d'une manière manuelle par le biais d'envois d'emails entre le demandeur de service et le responsable.
	On a remarqué que le nombre des services externalisés et les demandes d'adhésion ont augmenté ces dernières années. Du coup la charge de traitement des demandes d'adhésion d'une manière manuelle est devenue de plus en plus importante. On voit clairement dans une situation pareille la nécessité d'automatiser tout le processus de prise en charge des demandes.
	Le but de ce projet sera d'offrir un processus automatisé de traitement des demandes d'adhésion jusqu'au déploiement.
	\\ 
	
	\noindent Le rapport est structuré comme suit: \\ L'étude préalable ainsi que la phase d'analyse du système
	sont présentés dans le premier chapitre \textbf{Contexte du projet}. Le deuxième chapitre intitulé \textbf{Conception du système}, abordera la modélisation statique et dynamique du système ainsi que l'architecture de l'application. Le troisième chapitre \textbf{Réalisation du système} est consacré à la présentation de l'environnement de développement, les technologies utilisées et la présentation de la partie de monitoring et de gestion des jobs de traitement.
	
	
	
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	%	---------------
	% 	analyse et specification des besoins
	%	---------------
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	
	
	\chapter{Contexte du projet}
	\section*{Introduction}
	L'externalisation des interfaces de programmation est la pratique à appliquer afin d'éviter la duplication d’effort du travail. Pour qu'un demandeur puisse exploiter un service il doit contacter le responsable du service pour qu'il prépare un document de configuration et le déployer. Après le déploiement le partenaire deviendra éligible à s'inscrire et à utiliser le service externalisé. On est amené à garantir un traitement rapide des demandes tout en informant le client des changements d’état d'avancement de prise en charge de sa demande de souscription.\\
	
	Ce chapitre présentera l'entreprise d'accueil, le contexte du projet, la partie d'analyse et spécification des besoins de la solution proposée.
	\section{Présentation de l’entreprise d’accueil}
	
	Sofrecom est une entreprise de conseil et d'ingénierie, appartenant au groupe Orange, spécialisée dans les télécoms et couvrant tous les métiers de l'opérateur grâce à son large spectre d'expertises pointues.
	Leader mondial dans la transformation des opérateurs télécoms, des activités marketing et commerciales jusqu'aux domaines techniques et IT. Sofrecom est une entreprise riche de sa diversité: 1 500 consultants et experts, 30 nationalités, 11 implantations à travers le monde.\\
	
	Créée en Novembre 2011, Sofrecom Tunisie est la plus jeune filiale de Sofrecom et compte aujourd'hui plus de 1000 ingénieurs et experts.  Elle étend la présence de Sofrecom sur la zone Afrique du Nord et Moyen-Orient. Centre de développement et d'expertise pour les plates-formes de services et du système d'information, les activités de Sofrecom Tunisie sont complémentaires des domaines d'activité des autres implantations de Sofrecom dans la région (Algérie, Maroc, Emirats Arabes Unis). Elles permettront ainsi aux clients du groupe Sofrecom de bénéficier des synergies entre nos filiales.
	
	\section{Étude préalable}
	Cette section consiste à repérer les principales caractéristiques de l’existant qui se repose sur la gestion et le traitement manuel des demandes de souscription à des services par les partenaires.
	\subsection{Analyse de l'existant}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.22]{images/context_manual}
		\caption{Processus manuel de traitement des demandes}
		\label{fig:context_manual}
	\end{figure}
	Comme illustre la figure \ref{fig:context_manual}, actuellement le demandeur doit passer par un processus d'échange manuel à travers l'envoi des e-mails vers le fournisseur du service pour mentionner les détails du service demandé.
	Le responsable du service demandé formule la demande dans un fichier sous un format standardisé. C’est un fichier contenant toutes les propriétés demandées par le partenaire et qui sera ensuite transmis vers l'équipe de développement. Il faut aussi vérifier l'éligibilité, la cohérence et la validité technique de la configuration demandée. Ensuite ce fichier doit être déployé dans un répertoire cloud intitulée SYNCHRO. Cette plateforme traite les demandes d'adhésion et d'attribution d'accès vers les services demandés par les partenaires.  
	
	\subsection{Critique de l'existant}
	La satisfaction des demandeurs de service concernant les délais du traitement est la priorité la plus haute pour les équipes projet.
	Actuellement le nombre des demandes de configuration a augmenté. Les délais de traitement sont devenus de plus en plus longs et les réclamations des clients commencent à arriver plus souvent.
	C’est une alerte que le processus de traitement existant n'est plus satisfaisant et ne réponds plus aux attentes des partenaires.
	La gestion manuelle de tout le processus de traitement des demandes d'adhésion pose une charge de travail énorme pour les équipes. Il faut assurer le traitement de la configuration, la coordination avec le demandeur ainsi que le déploiement manuel.
	Actuellement chaque équipe qui maintient un service sollicité par des partenaires consacre un membre de l'équipe à gérer les demandes d'adhésion. Ce qui fait une personne de moins dans la vélocité de l'équipe et ça affecte d'une manière directe les estimations des projets.
	C'est à ce moment là où l'idée d'implémenter une solution pour automatiser le traitement des demandes d'inscription des partenaires est née.
	\subsection{Solution proposée}
	\begin{sidewaysfigure}
		\centering
		\includegraphics[width=20cm,height=13.2cm]{images/context_auto}
		\caption{Processus automatique de traitement des demandes}
		\label{fig:context_auto}
	\end{sidewaysfigure}
	Un processus d'automatisation de prise en charge des demandes d'adhésion est la solution optimale à envisager pour réduire les délais de traitement des demandes. Ça aidera à satisfaire les attentes des partenaires en éliminant tout échange manuel entre les différentes parties concernées. La charge du travail effectué auparavant pour traiter manuellement les demandes va diminuer. Comme première étape vers l'automatisation, il s'est avéré nécessaire de créer une plateforme afin de permettre aux partenaires de renseigner eux-mêmes leurs demandes. Cette plateforme nommée `REQUEST API' est implémentée et actuellement en cours de test par les partenaires.   Ensuite, une deuxième brique qui est à implémenter afin de finaliser le processus d'automatisation souhaité, et qui fera l'objet de notre projet tel que c'est illustré dans la figure
	\ref{fig:context_auto}, C'est une solution qui consiste à implémenter un service de traitement automatique de prise en charge des demandes d'adhésion à un service donné. Ce traitement commence par récupérer les données des demandes d'adhésion renseignées par les partenaires.  Ensuite il entame la partie de vérification et de génération des fichiers de configuration tout en respectant les règles métier. Enfin le batch de traitement va déployer le fichier de configuration vers la plateforme cloud SYNCHRO. Le processus assure la notification automatique du partenaire que sa demande d'adhésion a été bien prise en charge et qu'il puisse commencer à utiliser le service demandé. Une plateforme web de gestion de cycle de vie du batch de traitement sera intégrée dans le projet. Elle propose les opérations de lancement, d'arrêt, de planification des lancements du batch à des dates et des horaires bien spécifiques. Cette plateforme propose la visualisation de l'historique des exécutions du batch ainsi que le status d'achèvement pour chaque lancement. Une brique de monitoring et de supervision des performances sera intégrée pour s'assurer du bon fonctionnement des opérations de traitement effectuées ainsi qu'une plateforme d'exploitation des logs applicatifs.
	
	
	
	\section{Planning prévisionnel}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.51]{images/planning}
		\caption{Tableau de Planification}
		\label{fig:planning}
	\end{figure}
	Le planning prévisionnel du projet ainsi que les phases envisagées qui seront élaborées au cours du projet est illustré dans la figure \ref{fig:planning}
	
	
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	%	---------------
	% 	Specification des besoins
	%	---------------
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	\section{Spécification des besoins}
	La spécification de besoins consiste à identifier les besoins fonctionnels qui présentent les fonctionnalités attendues du système et les besoins non fonctionnels pour éviter le développement d’une application non satisfaisante.
	\subsection{Spécification des besoins fonctionnels}
	Après une étude détaillée du système, cette partie est réservée à la description des exigences fonctionnelles de l’application qui permettra de :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Traiter les demandes des clients qui sont en attentes.
		\item Planifier le lancement automatique des jobs de traitement des demandes clients.
		\item Gestion des lancements manuels du job de traitement à la demande.
		\item Envoyer automatiquement un e-mail au client pour l'informer que sa demande de souscription est traitée.
		\item Offrir une vision globale de supervision et de monitoring des jobs de traitement.
		
		
	\end{itemize}
	\subsection{Spécification des besoins non fonctionnels}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item L'utilisation d'une plateforme qui mesure la qualité du code source en continu afin de garantir que le code respecte les standards de développement et ne contient pas de vulnérabilités. 
		\item La couverture du code doit être supérieur à 80\%.
		\item Le job de traitement doit fonctionner sur un environnement Linux.  
		
		
	\end{itemize}
	
	%	---------------
	% 	identification des acteurs
	%	---------------
	%	
	
	
	\section{Identification des acteurs}
	L'identification des acteurs du système et leurs rôles est présentée dans le tableau \ref{tab:identifActeurs}.
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Acteur}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Rôle}}                                                                                                                                                                                              \\ \hline
			Administrateur                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Planifier le lancement automatique des jobs de traitement\\ des demandes clients.\\ 
				- Gestion des lancements manuels du job de traitement\\ à la demande.\\
				- Superviser les métriques de performance ainsi que le bon\\ fonctionnement des jobs de traitement.\end{tabular} \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Identification des acteurs}
		\label{tab:identifActeurs}
	\end{table}
	
	\section{Diagrammes de cas d’utilisation}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.55]{images/global_use_case}
		\caption{Diagramme de cas d'utilisation global}
		\label{fig:global_use_case}
	\end{figure}
	Le diagramme de cas d’utilisation a pour but de donner une vision globale  du système et de décrire sous la forme d’actions et des réactions le comportement d’un système du point de vue utilisateur comme l'illustre le diagramme de cas d’utilisation globale dans la figure \ref{fig:global_use_case}. L'administrateur a la possibilité de gérer les lancements manuels ou planifiés des jobs de traitement ce qui déclenche la prise en charge des demandes d'adhésion. Le système offre aussi à l'administrateur la possibilité de superviser le fonctionnement des jobs de traitement à travers des plateformes de monitoring ainsi que l'exploitation des logs afin de suivre et de détecter les anomalies lors des exécutions des jobs de traitement.  
	
	
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	%	---------------
	% 	Diagram Cas utilisation global
	%	---------------
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	
	
	
	\subsection{Diagramme de gestion des lancements manuels du job de traitement à la demande}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.55]{images/manage_job_launch_use_case}
		\caption{Diagramme du cas d'utilisation détaillé de la gestion des lancements manuels du job de traitement à la demande}
		\label{fig:manage_job_launch_use_case}
	\end{figure}
	La figure \ref{fig:manage_job_launch_use_case} montre le diagramme du cas d'utilisation détaillé de la gestion des lancements manuels du job de traitement à la demande où l'administrateur il gérer le cycle de vie des jobs de traitement ainsi que la vérification des exécutions effectuées. De même il a la possibilité à travers une interface de consulter et de suivre l'historique des lancements du batch et leurs résultats d'achèvement. 
	
	
	
	\newpage
	La description du cas d'utilisation Consulter l'historique des exécutions du job de traitement est dans le tableau \ref{tab:historyLaunchJobUseCaseTable} :
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{E5E5E5} 
			\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor[HTML]{E5E5E5}Sommaire}                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
			\cellcolor[HTML]{E5E5E5}Titre                                                                                                      &\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Consulter l'historique des exécutions\\ du job de traitement.\end{tabular}                                                                                                                                                                      \\ \hline
			\cellcolor[HTML]{E5E5E5}But :                                                                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}L'administrateur peut consulter l'historique\\ des lancements des jobs de traitement.\end{tabular}                                                                                                  \\ \hline
			\cellcolor[HTML]{E5E5E5}Acteur                                                                                                  & Administrateur                                                                                                                                                                                        \\ \hline
			\rowcolor[HTML]{E5E5E5} 
			\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor[HTML]{E5E5E5}Description des enchaînements}                                                                                                                                                                                                                                                                                \\ \hline
			\rowcolor[HTML]{E5E5E5} 
			Pré conditions                                                                                                                     & Post conditions                                                                                                                                                                                                       \\ \hline
			\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}-L’administrateur a le droit\\ d'accéder.                                                    \end{tabular}  	                                          
			& 	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Une visualisation de l'historique\\ est possible.  \end{tabular}                                                                                                                                                                 \\ \hline
			\rowcolor[HTML]{E5E5E5} 
			\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor[HTML]{E5E5E5}Scénario nominal}                                                                                                                                                                                                                                                                                             \\ \hline
			\multicolumn{2}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. L’administrateur accède à la plateforme de gestion des jobs\\ de traitement.\\ 2. L’administrateur navigue vers l'interface des \emph{Tasks}.\\ 3. L’administrateur actionne l'onglet \emph{Executions}\\4. Une liste contenant l'historique des exécutions des jobs\\ de traitement est affichée.\end{tabular}} \\ \hline
			\rowcolor[HTML]{E5E5E5} 
			\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor[HTML]{E5E5E5}Enchaînement alternatif}                                                                                                                                                                                                                                                                                      \\ \hline
			\multicolumn{2}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E1. L'administrateur n'a pas les droits d'accès.\\ \hspace{20pt}1. Le système affiche un message d’erreur .\end{tabular}}                                                                                                                                                                           \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Fiche de description du cas d'utilisation Consulter l'historique des exécutions du job de traitement}
		\label{tab:historyLaunchJobUseCaseTable}
	\end{table}
	
	
	
	
	\subsection{Diagramme de supervision des métriques de performance et des logs des jobs de traitement}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.55]{images/monitoring_use_case}
		\caption{Diagramme du cas d'utilisation détaillé de la supervision des métriques de performance et des logs des jobs de traitement}
		\label{fig:monitoring_use_case}
	\end{figure}
	La figure \ref{fig:monitoring_use_case} montre le diagramme du cas d'utilisation détaillé de la supervision des métriques de performance et des logs des jobs de traitement pour faciliter l'investigation des erreurs qui peuvent arriver au cours des exécutions des étapes de traitement. Le système intègre aussi une plateforme qui permettra à l'administrateur d'avoir une vision globale sur les taux de consommation et de sollicitation des ressources.   
	
	
	
	
	
	
	\section{Choix du modèle de développement}
	Afin d'avoir une démarche méthodologique pour l'analyse et la conception du projet, la méthodologie Rational Unified Process \cite{RUP} a été choisie pour assurer le bon déroulement et l'organisation du projet. RUP est l'une des méthodologies de développement itératif où on obtient des incréments plus rapidement que dans les processus séquentiels ce qui nous permettra de collecter les retours des parties prenantes et d'adapter la solution existante. C'est un processus qui guide le développement et qui recommande la vérification continue et la gestion des modifications.
	
	%	---------------
	% 	Conclusion
	%	---------------
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	
	\section*{Conclusion}
	Ce chapitre avait pour but d'insérer le projet dans son contexte en présentant la solution adoptée afin de répondre aux besoins. Le chapitre suivant abordera la conception qui a été mise en œuvre tout au long de la réalisation du projet.
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	%	---------------
	% 	Chapitre 3 : conception
	%	---------------
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	\chapter{Conception du système}
	\section*{Introduction}
	Après le traçage des grandes lignes de phase de spécification des besoins, ce chapitre met l’accent sur la phase de conception la spécification de l’architecture du système.
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	%	---------------
	% 	conception générale
	%	---------------
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	
	\section{Modélisation statique}
	\subsection{Diagramme de classes}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.47]{images/class_diagram}
		\caption{Diagramme de classes}
		\label{fig:class_diagram}
	\end{figure}
	Un diagramme de classes est un diagramme qui décrit la structure d'un système en montrant les classes, leurs attributs, les méthodes et les relations entre les classes.
	Le diagramme de classes du système est illustré dans la figure \ref{fig:class_diagram}
	
	
	\subsection{Architecture matérielle de l’application}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.55]{images/deployment_diagram}
		\caption{Diagramme de déploiement}
		\label{fig:deployment_diagram}
	\end{figure}
	
	La figure \ref{fig:deployment_diagram} représente le diagramme de déploiement qui définit l’architecture matérielle de l’application ainsi que les instances utilisées afin de mettre en  place l'application de traitement automatique.
	
	
	Le serveur de base de données ainsi que le serveur d'applications et le serveur d'authentification ils sont déployés sur un cloud privé géré par les équipes responsables de l'infrastructure système.
	Le serveur de base de données contient une instance PostgreSQL qui sauvegarde les demandes d'adhésion à un service donné.
	Le serveur d'applications héberge le batch de traitement automatique qui gère les configurations demandées ainsi que la brique de monitoring qui permet d'avoir une vision globale sur la qualité de fonctionnement du système.
	Le serveur d'authentification contient la platforme SYNCHRO qui maintient le rôle d'affectation des droits d'accès aux différents services.
	
	\section{Modélisation dynamique}
	\subsection{Diagrammes de séquences}
	Les diagrammes de séquence permettent de représenter la succession chronologique des opérations réalisées en organisant les interactions possibles entre les classes.
	
	\subsection{Diagramme de séquence du processus automatique de traitement des demandes de souscription}
	
	\begin{sidewaysfigure}
		\centering
		\includegraphics[width=20cm,height=13.2cm]{images/all_sequence}
		\caption{Diagramme de séquence du processus automatique de traitement des demandes de souscription}
		\label{fig:all_sequence}
	\end{sidewaysfigure}
	La figure \ref{fig:all_sequence} représente le diagramme de séquence de tout le processus automatique de traitement, dès la récupération des données renseignées par les demandeurs de souscription à un service donné jusqu'au déploiement des fichiers de configuration vers le cloud.
	
	Le scheduler est le module responsable à planifier et à lancer le batch de traitement automatique des demandes de souscription. Il initialise la création de la configurationStep qui est composée des étapes de récupération, de traitement, d'écriture et de déploiement des fichiers de configuration générés. Ensuite la JobConfiguration qui est la classe responsable de configurer et d'initier les étapes de traitement appelle la méthode read() du RequestReader qui récupère toutes les demandes avec le status PENDING et qui sont en attente de traitement en interrogeant la classe DataService. C'est une classe utilitaire qui encapsule toute la logique de récupération et de mise à jour des informations dans la base de données à travers la SubscriptionRequestRepository. Ensuite le système fait appel aux étapes de traitement, de génération des fichiers de configuration ainsi que l'étape de déploiement qui seront présentées avec plus de détails dans les sections qui vont suivre.
	
	
	
	
	\subsection{Diagramme de séquence de l'étape de traitement des demandes de souscription}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.525]{images/process_seq}
		\caption{Diagramme de séquence de l'étape de traitement des demandes de souscription}
		\label{fig:process_seq}
	\end{figure}
	La figure \ref{fig:process_seq} représente le diagramme de séquence de l'étape de traitement des demandes de souscription où le système en interrogeant le DataService met à jour le status de la demande à "ONGOING". Au niveau de la méthode process(),  il fait la correspondance entre les données présentes dans la base de données et la structure de l'objet attendu par l'étape suivante de génération du fichier de configuration qui est représenté par l'objet yamlConfigurationFile.
	
	\subsection{Diagramme de séquence de l'étape de génération des fichiers de configuration pour les demandes de souscription}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.525]{images/writing_sequ}
		\caption{Diagramme de séquence de l'étape de génération des fichiers de configuration pour les demandes de souscription}
		\label{fig:writing_sequ}
	\end{figure}
	La figure \ref{fig:writing_sequ} représente le diagramme de séquence de l'étape de génération des fichiers de configuration qui seront déployés sur une plateforme cloud.
	Le RequestWriter appelle la méthode WriteFile de la classe ObjectMapperService qui génère et écrit sur le disque le fichier de configuration pour tous les demandes de souscription élaborées par l'étape de traitement précédente. Ensuite dans le scénario nominal, dès que la génération des fichiers est terminée avec succès, Le RequestWriter appelle la méthode updateStatus de la classe DataService pour mettre à jour le status de la demande de souscription à "SUCCEEDED". 
	
	\subsection{Diagramme de séquence de l'étape de déploiement des fichiers de configuration}
	
	\begin{sidewaysfigure}
		\centering
		\includegraphics[width=20cm,height=13.2cm]{images/dep_sequence}
		\caption{Diagramme de séquence de l'étape de déploiement des fichiers de configuration}
		\label{fig:dep_sequence}
	\end{sidewaysfigure}
	Le diagramme de séquence de l'étape de déploiement des fichiers de configuration des demandes de souscription vers le cloud est représenté dans la figure \ref{fig:dep_sequence}. Dès que les fichiers de configuration sont bien générés, l'étape de déploiement se déclenche pour les envoyer vers une plateforme sur le cloud afin de finaliser le traitement de la demande de souscription. Cette opération de déploiement est gérée par la DeployStep à travers la méthode deploy. En utilisant la méthode create du FileService qui fait l'appel au CloudStorage qui s'occupe d'envoyer le fichier généré vers le cloud. Ensuite la DeployStep fait aussi une mise à jour du status de déploiement sur la base de données à DEPLOYED. Une fois le déploiement de la configuration est terminé, une notification est envoyée à travers un e-mail vers le partenaire concerné en mentionnant toutes les informations concernant sa demande. Enfin puisque la DeployStep est la dernière étape dans le processus automatique de traitement des demandes d'adhésion, elle retourne l'état d'exécution si c'est SUCCEEDED ou FAILED vers la classe de configuration du batch de traitement.
	
	
	\subsection{Diagramme d'activité du processus automatique de traitement}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.63]{images/activity}
		\caption{Diagramme d'activité du processus automatique de traitement}
		\label{fig:activity}
	\end{figure}
	
	La figure \ref{fig:activity} représente le diagramme d'activité du processus de traitement automatique des demandes d'adhésion des partenaires à un service donné.
	
	Au démarrage du batch de traitement, la première étape exécutée est la récupération des demandes d’adhésion saisies par les partenaires et sauvegardées dans la base de données. Ensuite c’est l’étape de traitement qui se charge de vérifier et de préparer l’objet qui représente le fichier de configuration de la demande d’adhésion à un service donné avec toutes les informations nécessaires. Ces fichiers de configuration seront déployés ensuite vers une plateforme cloud qui se charge de gérer les droits et les autorisations d’accès vers les différents services exposés. Dès que le déploiement est effectué, un e-mail est envoyé vers le partenaire pour lui informer de l’état de sa demande d’adhésion. Comme dernière étape, le batch de traitement renvoie une variable contenant l’état d’exécution du processus de traitement et de déploiement.
	
	
	
	\section*{Conclusion}
	Le chapitre de la conception a permis d’entamer la phase de la réalisation du projet après une bonne compréhension du système et l'identification des composants métiers et techniques de la solution.
	
	
	%	---------------
	% 	chapitre 4: réalisation
	%	---------------
	%	--------------------------------------------------------------------------------------
	\chapter{Réalisation du système}
	\section*{Introduction}
	Après l'étude et la conception du projet, ce chapitre présente le résultat du travail effectué, l'environnement matériels et les outils de développement utilisés ainsi que les plateformes intégrées dans le système en démontrant leurs fonctionnalités.
	\section{Environnement de développement}
	
	\subsection{Environnement logiciel}
	Cette section abordera les outils logiciels utilisés tout au long de la réalisation du projet.
	
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item IntelliJ IDEA, est un environnement de développement intégré destiné au développement de logiciels informatiques reposant sur la technologie Java.
		
		\item PgAdmin, est un outil d'administration graphique pour PostgreSQL.
		
		\item Postman \cite{postman}, est une plateforme utilisée afin de simplifier les tests des API développées ( \emph{Application programming interface}) .
		
	\end{itemize}
	\subsection{Technologies utilisées}
	Cette section présentera les technologies utilisés afin d'implémenter le processus de traitement automatique des demandes d'adhésion.
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Spring, est un framework open source pour créer l'architecture de développement et de test d'une application Java.
		
		\item Spring Batch\cite{springbatch}, est un framework open source pour le traitement des jobs d'exécutions. Il s'agit d'une solution qui organise le développement d'applications de traitement par lots.
		
		\item Spring Cloud Data Flow\cite{springcloud}, est un ensemble d'outils permettant de créer des pipelines de traitement de données en temps réel.
		
		\item PostgreSQL, est un système qui gère la persistance et la manipulation des données (SGBD).
		
		\item Docker\cite{docker}, est une plateforme de lancement des application dans un conteneur logiciel.
		
		\item SonarCloud\cite{sonar}, est une plateforme cloud de qualimétrie en continu de code. Elle aide à la détection, la classification et la résolution de défaut dans le code source ainsi que connaître le niveau de couverture des tests.
		
		\item Suite ELK\cite{elastic}, Elasticsearch joue le rôle d'un moteur de recherche et d'analyse. Logstash est un pipeline côté serveur pour le traitement des données qui ingère des données provenant de plusieurs sources simultanément, les transformer et les envoyer vers des systèmes de stockage comme Elasticsearch. Kibana permet aux utilisateurs de visualiser les données dans Elasticsearch à l'aide de tableaux et de graphiques.
		
		\item Prometheus\cite{prometheus}, c'est un logiciel libre de surveillance informatique et générateur des alertes. Il enregistre des métriques en temps réel dans une base de données en se basant sur le contenu de point d'entrée exposé à l'aide du protocole HTTP.
		
		\item Grafana\cite{grafana}, est un logiciel qui offre la présentation de données. Il permet de réaliser des tableaux de bord et des graphiques depuis plusieurs sources de données.
		
	\end{itemize}
	
	
	\section{Réalisation du batch de traitement}
	
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.322]{images/realis}
		\caption{Implémentation du projet du batch de traitement automatique des demandes d'adhésion}
		\label{fig:realis}
	\end{figure}
	L'objectif final d'implémenter le batch de traitement des demandes d'adhésion est d'avoir un processus qui peut-être déclencher d'une manière automatique afin de prendre en charge les demandes saisit par les demandeurs de service. Le processus commence dès la récupération des spécificités des demandes jusqu'au traitement et déploiement des fichiers de configuration correspondants. Le batch de traitement envoie une notification par e-mail vers le demandeur pour lui informer que sa demande est bien traitée et qu'il peut commencer à exploiter et à utiliser le service demandé.
	Le processus automatique est implémenté en utilisant le framework Spring boot et Spring batch qui offrent ensemble une boîte à outils pour implémenter un batch de traitement d'une manière organisée et maintenable.
	Le batch de traitement des demandes qui est implémenté au cours du projet passe par une succession des étapes à effectuer et qui sont illustrés dans la figure \ref{fig:realis} pour pouvoir prendre en charge une demande d'adhésion d'un partenaire à un service. Le batch commence par la récupération de toutes les propriétés nécessaires renseignées par le demandeur de service. Ensuite il passe à l'étape de traitement et de création des ressources nécessaires pour le fonctionnement du service demandé ainsi que la génération du fichier de configuration. Par la suite le batch se charge de déployer automatiquement le fichier de configuration dans une plateforme cloud qui se charge d'attribuer les droits d'accès nécessaire vers les partenaires et les demandeurs de service. Dès que le déploiement se fait avec succès, le batch informe les personnes concernées de l'achèvement du traitement de la demande qu'ils peuvent commencer immédiatement l'utilisation du service demandé.
	
	Pour superviser la qualité du fonctionnement des traitements automatiques des demandes d'adhésion à un service donné, plusieurs plateformes de supervision qu'on présentera en détail dans la suite du chapitre ont été intégrées au sein du projet. Ils permettent d'obtenir une vision globale sur les métriques des exécutions des jobs de traitement ainsi que les rapports sur la qualité de code d'implémentation. La suite ELK a été implémentée afin d'avoir un outil d'exploitation des logs applicatifs. Cette plateforme aidera les équipes responsables de la maintenance du processus automatique à investiguer d'une manière rapide les anomalies rencontrées. Aussi afin de faciliter la gestion des lancements automatiques des jobs, la plateforme Spring Cloud Data Flow a été integrée pour offrir à l'administrateur une interface graphique qui lui permettra de lancer, planifier, arrêter et de visualiser l'historique de toutes les exécutions des batchs de traitement automatiques. 
	
	
	
	\section{Dockerisation et composants du projet}
	
	
	\subsection{La dockerisation des composants du projet}
	
	La dockérisation des différentes composantes est l'un des objectifs du projet afin de simplifier les livraisons et réduire le temps nécessaire pour le déploiement. Ça consiste à séparer l'application de l'infrastructure et ça permettra aussi de se passer des problèmes souvent rencontrés lors des livraisons quand tout fonctionne parfaitement sur l'environnement local et dès qu'on essaye de déployer sur un serveur on se retrouve avec plein d'erreurs et d'incohérence des configurations. Avec la dockerisation on va déployer les mêmes images docker contenant l'application ainsi que toutes les dépendances nécessaires sur le serveur et qui vont se comporter de la même manière que sur l'environnement de développement. 
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.4]{images/d_arch}
		\caption{Architecture du Docker}
		\label{fig:d_arch}
	\end{figure}
	
	Comme illustre la figure \ref{fig:d_arch}, Docker propose un client qui interagit avec le Docker Deamon et qui interprète les appels du type Docker API et gère les conteneurs ainsi que les images Docker. On a aussi des Docker Registries qui sont des répertoires dans lesquelles on peut stocker ou récupérer les images docker dont on a besoin.
	L'image Docker comprend les instructions, les dépendances, les processus ainsi que le code applicatif nécessaire pour obtenir un environnement dockérisé fonctionnel. Les conteneurs Docker ils sont des instances des images Docker pour faire tourner une ou plusieurs applications. On peut interagir avec les conteneurs en utilisant les Docker API ou bien à travers l'interface en ligne de commande qu'offre Docker.
	
	\subsection{Composants du projet}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.355]{images/dev_env}
		\caption{Composants du projet}
		\label{fig:dev_env}
	\end{figure}
	
	Les composants de l’environnement de développement du projet sont illustrés dans la figure \ref{fig:dev_env}. Le batch de déploiement est implémenté en utilisant Spring Batch qui est un framework open source pour le traitement des lots de données. L'intégration de Spring Cloud Data Flow facilitera la gestion ainsi que la planification des exécutions des tasks de traitement à l'aide d'une interface graphique. 
	La source de données est une base de données PostgreSQL contenant les différentes informations qui concernent les demandes de souscription des partenaires. Pour assurer la qualité et le bon fonctionnement de la solution, des outils de monitoring et de supervision sont mises en place. La visualisation et l’exploitation des logs sont assurées par un environnement dockérisé du stack ELK ( Elasticsearch, Logstash, Kibana). Le composant Logstash commence par récupérer les logs applicatifs, les enregistrer dans elasticsearch. Ensuite à travers le composant Kibana, on a la possibilité d’exploiter les logs, créer des statistiques ainsi que la génération des dashboards de monitoring. Les métriques de performance de la solution sont récupérés à travers promethus qui est une solution de surveillance et de collecte de métrique applicative. Ces informations seront ensuite récupérées par Grafana qui permet de visualiser les dashboards des métriques de l’application. L'un des critères d’acceptation du projet c’est d’avoir une couverture de code minimum de 80\%, ces vérifications sont assurées par l’intégration de la plateforme Sonar-Cloud. Cette plateforme offre en continue à chaque changement de code source des statistiques concernant la couverture des tests ainsi que la qualité de code.
	Ces composants doivent être implémentés sous des environnements dockérisé afin d'accélérer et de simplifier la livraison et le déploiement de la solution ainsi que ses dépendances. Donc on a utilisé l'outil Docker Compose qui permet de gérer plusieurs conteneurs comme un ensemble de services d'une manière centralisé.
	
	
	
	\subsection{Plateforme Spring Cloud Data Flow }
	
	
	La facilité de manipulation du cycle de vie des lancements du batch de traitement des demandes est l'un des besoins primordiaux pour le projet d'automatisation. Au lieu de d'accéder au serveur, récupérer l'exécutable du batch, taper des commandes et les arguments nécessaires à la main, l'administrateur a besoin d'avoir une plateforme qui offre une interface graphique qui lui permettra de manipuler le job de traitement d'une manière plus simple et intuitive. Au départ il faut déployer l'application batch sur la plateforme Spring Cloud Data Flow, et dès ce moment-là on peut manipuler l'application en tant que "Task". C'est pour cet objectif-là que la plateforme Spring Cloud Data Flow a été integrée dans le périmètre du projet et on verra par la suite les différentes fonctionnalités que la plateforme offre.
	
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.33]{images/task_flow}
		\caption{Interface de gestion des jobs }
		\label{fig:task_flow}
	\end{figure}
	
	
	À travers l'interface "Tasks" qu'illustre la figure \ref{fig:task_flow}, on a la possibilité de lancer le batch de traitement à la demande à travers une interface graphique, ce qui va déclencher le code implémenté dans le job et qui assurera tout le processus de récupération, traitement, déploiement de la demande et l'envoi de notification vers les partenaires concernés.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.28]{images/task_sche}
		\caption{Interface de planification des lancements des jobs }
		\label{fig:task_sche}
	\end{figure}
	
	Dans la plupart des cas, on cherche aussi à planifier l'exécution automatique pour que le processus de traitement se lance sans une intervention manuelle, donc la plateforme Spring Cloud Data Flow comme on peut le voir dans la figure \ref{fig:task_sche} offre la possibilité de programmer des lancements des jobs de traitement à des dates et heures bien spécifiques d'une manière automatique afin de minimiser les interventions humaines dans le processus de traitement des demandes.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.28]{images/task_hist}
		\caption{Interface de l'historique des exécutions des jobs }
		\label{fig:task_hist}
	\end{figure}
	
	On peut de même à travers l'interface "Job executions" présentée dans la figure  \ref{fig:task_hist}  avoir une visibilité sur l'historique des lancements des jobs ainsi que leurs status pour détecter plus rapidement si on rencontre un problème ou une anomalie lors des traitements.
	
	\subsection{Plateforme de monitoring de log ELK }
	
	Afin d'avoir une vision plus détaillée des exécutions des batchs de traitement en cas d'anomalies, on doit avoir une plateforme où on peut exploiter les logs applicatifs d'une manière centralisée et claire pour faciliter et accélérer l'investigation du problème et le résoudre rapidement. Du coup dans le projet la stack ELK a été integrée pour assurer l'exploitation des logs applicatifs et aider à suivre les lancements des jobs de traitement.
	
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.58]{images/elk}
		\caption{Composants du stack ELK }
		\label{fig:elk}
	\end{figure}
	
	Comme illustre la figure \ref{fig:elk} Le stack ELK il est composé de trois composants Elasticsearch, Logstash et Kibana.
	Logstash joue le rôle de récupération des logs depuis la source que l'application exporte au cours de l'exécution, ensuite ces logs récupérés par Logstash seront envoyés et stockés sur Elasticsearch.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.28]{images/logs}
		\caption{Visualisation des logs sur Kibana }
		\label{fig:logs}
	\end{figure}
	
	
	Ensuite grâce à l'intégration de Kibana avec la source de données Elasticsearch, on arrive à avoir une visualisation centralisée des logs comme le montre la figure \ref{fig:logs} avec des possibilités de filtrage avancé offertes par Kibana pour faciliter la recherche des anomalies et problématiques.
	
	\subsection{Plateforme Sonar Cloud }
	
	À travers l'intégration de la plateforme Sonar Cloud,  on est réussi à avoir une vérification en continu de la qualité de code, le taux de duplication, les risques de vulnérabilités provoqués par le code d'implémentation et le taux de couverture des tests qui indique le pourcentage du code testé et qui doit être au minimum 80\% selon les besoins non fonctionnels du projet.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.41]{images/gitlab_sonar}
		\caption{Intégration de l'étape sonarcloud-check dans le pipeline Gitlab }
		\label{fig:gitlab_sonar}
	\end{figure}
	
	L'intégration de la vérification Sonar Cloud se fait en continu à chaque changement du code à travers le pipeline du Gitlab-Ci comme l'illustre la figure \ref{fig:gitlab_sonar} d'où on peut suivre l'état du code plus souvent et résoudre les problèmes rencontrés plus rapidement.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.51]{images/gitlab_res}
		\caption{\hspace{0.2 cm}Résultats des analyses Sonar-Cloud }
		\label{fig:gitlab_res}
	\end{figure}
	
	Les résultats des différentes vérifications du code par Sonar-Cloud sont présentés comme illustre la figure \ref{fig:gitlab_res} pour avoir une vision globale et claire de l'état du code actuel et de s'assurer de sa qualité. 
	
	\subsection{Pipeline d'intégration continue}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.58]{images/gbuild}
		\caption{\hspace{0.2 cm}Étapes de la pipeline d'intégration continue }
		\label{fig:gbuild}
	\end{figure}
	
	Pour assurer un cycle d'intégration en continu du code source dès qu'il soit publié sur Gitlab, on a implémenté un pipeline à travers Gitlab CI comme le montre la figure \ref{fig:gbuild}.
	Dans la première étape intitulée \textit{build \& test} on déclenche l'étape de lancement de build du code ainsi que tous les tests unitaires et d'intégrations pour s'assurer qu'on n'a pas introduit des régressions et qu'on maintient le bon fonctionnement du projet.
	Dans la deuxième étape intitulée \textit{sonarcloud-check} on déclenche les analyses automatiques de qualité et de niveau de sécurité du code ainsi qu'une visibilité sur le taux de couverture des tests.
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.5]{images/regis}
		\caption{\hspace{0.2 cm}Image docker du batch déployé sur l'artifactory }
		\label{fig:regis}
	\end{figure}
	L'étape \textit{build and push docker image} c'est une étape qui se déclenche sur la branche main et qui s'occupe de dockérisé le batch de traitement avec le nouveau code publié ainsi que déployer cette image docker dans le \textit{Container Registry} de Gtilab comme on peut le voir dans la figure \ref{fig:regis}. Cette nouvelle version du livrable est instantanément exploitable après l'achèvement du pipeline.
	
	
	\section{Architecture de Spring Batch}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.5]{images/batch_arch}
		\caption{\hspace{0.2 cm}Schéma des réalisations autour du Job de Spring Batch}
		\label{fig:batch_arch}
	\end{figure}
	Spring Batch présente une architecture à suivre afin de concevoir des processus de traitement automatique d'une manière organisée, ce qui rend l'application réalisée extensible et facile à maintenir.
	Les outils suivants sont utilisés pour gérer les données d'un batch de traitement comme illustre la figure \ref{fig:batch_arch} :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item JobLauncher : Dans Spring Batch le JobLauncher est le composant responsable du démarrage du batch en mode automatique ou manuellement à la demande.
		
		\item Job : C'est la tâche qui traite les exigences métier. Il peut lancer une ou plusieurs steps dans un ordre voulu.
		
		\item Step : C'est le composant qui contient la logique métier qui doit être traitée. Il est chargé de définir trois sous-composants, qui sont structurés comme suit : 
		\subitem ItemReader :  C'est le composant chargé de lire les données d'entrée à traiter. Ils peuvent provenir de diverses sources (bases de données, fichiers plats).
		\subitem ItemProcessor : Il joue le rôle de transformation des données récupérées en appliquant les règles et les exigences métier.
		\subitem ItemWriter : Ce composant enregistre les données transformées par le processeur dans un ou plusieurs conteneurs souhaités (base de données, fichier plat, cloud).
		
		\item JobRepository : C'est le composant qui est chargé d'enregistrer les statistiques de suivi du JobLauncher, Job et Step(s) à chaque exécution ce qui permettra de surveiller en permanence le fonctionnement du batch dans le temps pour analyser d'éventuels problèmes en cas de panne.
		
	\end{itemize}
	
	\section*{Conclusion}
	Ce chapitre a mis en œuvre l’environnement du travail matériel et logiciel du projet et a présenté son principe de fonctionnement par l’intermédiaire des plateformes et solutions implémentées.
	
	
	\chapter{Conclusion générale}
	
	L'automatisation du processus de traitement des demandes d'adhésion est réalisée tout en respectant les spécifications attendues.
	La solution réalisée a apporté un gain énorme en terme du temps et d'effort consacrés par les équipes. Le projet est actuellement déployé en production et assure la tâche
	de traitement des demandes d'une manière automatique. La satisfaction des partenaires a augmenté depuis la mise en production de la solution. Ils ont apprécié la réduction énorme du temps nécessaire pour le traitement des demandes. Les partenaires apprécient aussi qu'ils sont notifiés immédiatement du déploiement de leurs configurations.
	La solution créée tout au long du projet a réussi brillamment à répondre aux attentes des partenaires ainsi que les responsables des services. Après une période de test, les parties prenantes ont validé l'utilisation du projet réalisé sur l’environnement de production.  Actuellement l'application assure quotidiennement tout le processus de traitement
	automatique dès la récupération des données jusqu'au déploiement et notification des partenaires.
	
	
	
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{biblio}
\end{document}

